<cesDoc id="kas-w-socsci-history-hae10.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-history-hae10.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>SON.AD</h.title>
<h.author>CH.LAL</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>****</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">hae10.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 202/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;SOON ADAB(Tavareekh Navisi Number)/HISTORY/CHAMAN LAL CHAMAN&gt;</p>

<p>							01(202)</p>

<p>                       0پروفےسر مظفر احمد خان
                      3کشمےر انڈر سُلطانز
               30(دورِ سلاطینس منز کشیر)</p>

<p>   زےر نظر کتابِ منز چھێ مُحب الحسن صأبن رےنچن شاہنِ تخت نشینی
( 1320ئ ) پیٹھٔ ےعقوب چک نِس زمانس ( 1588ئ ) تام کأشر تواریخچ
مۄخصر مگر مُستند پأٹھی ویژھنے کٔرمٔژ ۔ کتابِ چِھ کُل ژۄداہ باب ۔ گۄڈنکین
دۄن بابن منز چھێ تواریخی ماخزن ، جغرافےأےی کٔفےژن تٔ درن ہنز تفصیلی
ذکر ۔ ترےےُم باب چُھ مسلم ( اسلأم کےنہ ) حکُومٔژ ہنزِ بُنےأذ تٔ اتھ پتٔ 
برونٹھ سپدےمتین ہنگامن ہُند پے دوان ۔ ژُوری مِ پیٹھٔ سٔتی مِس
بابس تام چھێ شہمےری دورِ حکومت تٔ مرزا حےدر دُغلات سٔندِ مۄخصر
اقتدارٔچ کتھ ۔ أٹھمِ پیٹھٔ دٔہمس تام باب چھ ژکھ قبیلٔ تٔ مۄغلن
ۂندِ کشیرِ پیٹَ تھپھ تراونٔکی واقات ۔ کٔہ مِ پیٹھٔ ترأہمس بابس
تام حصِ چُھ انتظامےِ ، معاشرہ ، معےشےت تٔ ثقافتی محرکاتن پیٹھ
اکھ عألمانٔ تبصُرٔ ۔ أخری بابس منز چُھ ےاونوس
" مُژ " درج ۔ </p>

<p>
   امِ علاؤ چھێ کتابِ منز شکلٔ تٔ زٔ نقشِ 
( علامأتی اختصارات ) تٔ 
 </p>

<p>0							2(203) </p>

<p>( رسم الخط پھرنس پیٹھ ہداےت ) ( کتابےات )
تٔ ( نےبٔ وۆتُر ) شأمِل ۔ کتابِ چُھ ترێ
( مُلحقات ) ےِمن منز بادشہن ہُند ترتیب وار جدُول ، ضرب
پرمانٔ تٔ میشر ، تٔ نُور بخشےِ فرقس پیٹھ نوٹ درج چھ ۔</p>

<p>
   کتابِ چھێ زٔ ٹاکارٔ خصُوصےژ ۔ اکھ ےِ زِ ےِ چھێ باقٔے توأریخن مقابلٔ
اصلی قلمی نُسخِ ےا تہندی فوٹو گراف وچُھِتھ لےکھنٔ آمٔژ ۔ مُصنفن چِھ
قدیم تواریخن ۂندی نقل سرےنگر چِ رِسٔرچ لاےبرےری تٔ باقٔے بے شمار
کتاب گرو منزٔ حأصل کرٔی مٔتی ۔ اتھ سِلسلس منز چُھ تِمو 1952 ئ ہس منز
کشیر ہُند چکر لگوومُت تٔ گۄڈنےُک اےڈےشن 1959ئ ہس منز
شاےع کۆرمُت ۔ مُصنفن چھێ سیٹھا کُوشِش کٔرمٔژ زِ توأریخی حقیقژ
گژھٔ کُنِ ہےر پھےرٔ تٔ پھُٹٔ پھراٹِ رۆستُے لُوکن برۄنہ کنِ تھاونٔ ےنِ ۔
سیٹھہن جاےن چُھکھ حأشےس منز سارنے ماخزن ہُند حوالٔ دےُت مُت ،
ےُتھ زن کانہ تِ شک روزِ نٔ ۔ دوم کتابِ ہنز زبان چھێ شُستٔ تٔ قأبِل رشک ۔
تٔ لےکھنس منز چُھ قوأعدن ہُند خاص خےال تھاونٔ آمُت ۔ </p>

<p>
   ےِ کتاب لےکھنُک مُدعا چُھ ےِ اوسمُت زِ سُلطأنی دورس سٔتی
تعلُق تھون واجنین کےنژن بحث طلب کتھن پیٹھ گۆژھ نوِ سرٔ
سوچنٔ ےُن تحقیق سپدُن ۔ اتھ دورس سٔتی تعلق تھون وألی توارےخی
دستاوےز چھ مورخن ہندِ خأطرٔ مشکلات پأدٔ کران تٔ تہنزٔ کأم کٹھراوان ۔ 
 </p>

<p>0							3(204)</p>

<p>اتھ دورس متلق قدےم ترےن توأریخی دستاوےز چُھ پنڈت زونراجن لےُوکھمُت
تٔ اوے چُھ ےِ زےادٔ معتبر ۔ اماپۆز زونراجس چُھ مسلمانن اتھ حکومت
لگنُک افسُوس ۔ انسأنی کمزوری چھی مٔنزی دانٔ ہن تِ وتِ ڈالان ۔ ممکن
چُھ تٔمی ما آسِ رےجچنس پزنٔ کھۄتٔ ژر اےہانت کٔرمٔژ ۔ اتھ مُقابلِ چُھ
مسلمان مورِخو کےنہ مُسلمان بادشاہ کٹر مسلمان ثأبت کرنٔ خأطرٔ تہُند
غأر مُسلمن سٔتی رُت برتاو کمٔے پہن لےُوکھمُت ۔ ےتھٔ پأٹھی چھێ سیٹھا
غلط فہمےِ پأدٔ گأمٔژ ۔ فأضِل مُصنفن چھێ ےژھن کےنژن کتھن پردٔ تُلٔنچ
کُوشِش کٔرمٔژ ۔ اماپۆز أسی ہیکو نٔ ؤنِتھ زِ سُ چُھ پریتھ جاےِ کامےاب
رُودمُت ۔ کُنِ چُھ باسان زِ تٔمی ما چُھ ذأنِتھ بێ زان لوگمُت ۔ کتابِ ہندین
کےنژن موضوعن پیٹھ چھێ مۄخصر تبصُرٔچ گُنجأےش ۔ </p>

<p>
   سُلطان سکندرس ہێکنٔ کانہ تِ بٹٔ آزأری ہندِ الزامٔ نِش
بچأوِتھ ، چاہے سٔہ بٹس کوتاہ تِ خطا کھارو ۔ بادشہس اگر چالاک وزےر
کوتاہ تِ بےقلاوِ ۔ توتِ چُھ بادشہسٔے بار کھسان ۔ سٔتی پیٹھ ٹھاکھ تٔ جزےِ ہےۆن
چُھ تسلیم مگر ٹےۆک کرنس پیٹھ روک کتےُک انصاف اوس ۔ اماپۆز بُت شکنی
ہنِدس مالس منز چھی سِکندرس سٔتی زےادتی کرنٔ آمٔژ ۔ فأصل مصنفن چھێ
ےِ حقیقت نٔنی کٔڈمٔژ زِ مرزا عےدر دُغلات چُھ پننِس " تارےخ رشےدی " ےس منز
مندرن ہندِ حُسنٔکی تعریف کرنس سٔتی سٔتی تہندس کأفی تےدادس منز موجُود
آسنُک تِ ےقرار کران ۔ ےُدوے بُت شکن پۄتلین تےُوت متےومُت آسِ ہا 
 </p>

<p>0							4(205)</p>

<p>تێلِ گۆژھنٔ دُغلاتنِ وقتٔ کانہ مندرٔے رُودمُت آسُن ۔ پزر چُھ ےِ زِ اسِ پزِ
سٹاےن تٔ مُور کرافٹ ہوین مُتشر قینن ہنز راے تِ نظر تل تھاؤنی ۔ تِم چِھ
ونان زِ مندرن ہندین پلن تٔ دوری کنین منز ناقٔص واٹھ تٔ بُنلی چِھ انسأنی
حرکٔژن سٔتی سٔتی قدیم مندرن ہندِس نابُود گژھنس منز برابر شریک رُودی مٔتی ۔</p>

<p>
   رےنچن شاہ نس قبُول اسلأمس تٔ راجس پیٹھ چُھنٔ مُصنف أکس
ڈنجِ پیٹھ روزان ۔ ےپأری چُھ ونان زِ تٔمی مارٔ نوو راون چندر رےنِ فندن
( زونراجنِ ریواےژ پیٹھ ) ہُپأری چُھ ےِ بیہناونٔچ کُوشِش کران زِ تٔمس
أس حق ژھارنٔچ خأہش تٔ سُ اوس راتن ودان تٔ روان ، ےۆتام بُلبُل
شاہس سٔتی پأری زان گٔےس ۔ ےپأری چُھ ونان زِ زونراجن چُھ حسدٔ لےۆکھمُت
زِ رےنچن شاہ رۆٹ نٔ بٹو پننِ برادری منز تِکےازِ ( تٔ ےِ چُھ سیٹھاہ پۆز )
اۆت تام أسی سیٹھاہ بودھ ہندو دھرمس منز واپس ژامٔتی ۔ مگر سٔتی 
چُھ زونراجنِ اتھ کتھ پیٹھ پژھ کران زِ أمی حق پرستن پھُہی " تکا " ہیتھ
دۆےمین دُشمنن ہنزن زنانن ہِندی شکم تِ </p>

<p>
   مُصنف چِھ زُلچوہس سٔتی تعلق تھون واجێنی ےِ کتھ ثأبت
کرنٔچ کُوشِش کران زِ سُ اوس تمِ وقتُک منگول ێےلِ چنگےز خانٔنی پُے
مُشرف بِ اسلام أس نٔ سپزٔ مٔژ ۔ اما پۆز ےِ چُھ وننٔ ےوان زِ اگر اکُے منگول
تِ مسلمان بنےومُت آسہے سُے ہێکِ ہا ذُلچو أسِتھ ۔ اگرچِ زونراج چُھ ذُلچوہس
" ملےچھن ہُند بادشاہ " ونان تاہم پزِ اسِ ےِ حقےقت ےاد تھاؤنی زِ کلہن
 </p>

<p>0							5(206)</p>

<p>پنڈت تام چُھ " پریتھ کأنسِ غأر ہند حملِ آورس ونان ۔ آر ، اےس
پنڈت سٔندِس ترجمس چھێ ےِ کتھ واضح کرنٔ آمٔژ ۔ ژھۆٹ ونو ناراےن
کول عاجز چُھ پننِس تارےخ کشمیرس ( 1710ئ منز ) ذُلچوہس ، ذولقدر خان
ؤنتھ مسلمانن سٔتی زےادتی کران ۔ </p>

<p>
   مُصنف چُھنٔ چچ نامٔچ ذکر کران ، ےتھ منز علی ابن حمےد کوفی چُھ محمد
الفی سُند ناو ہیتھ ونان زِ سُ ژۆل کشیرِ تٔ کأشری راجِ چندرا پڈہن بخُش
تٔمِس " شاکلابا " علاقِ بطور جأگیر ۔ کےنہ لکھأری چِھ حمےم بن سان شامی
سُند ناو تِ ہیوان، أہنِ ذکر تِ چھێ چچنامس منز آمٔژ ۔ اگرچِ ےِمو دۄےو
منزٔ کانہ تِ وادی نیبرٔے کشیرِ ہندِس راجِ سٔنزِ سلطنٔژ منز رُودمُت آسِ ،
تێلِ چُھ امِ کتھِ ہُند قومی امکان زِ کےنہ مسلمان آسنب کشیرِ منز أٹھمِ صٔدی
منزٔ تٔ وأتی مٔتی ۔ مارکو پولو سندِ نامٔ سٔتی تِ چُھ مسلمانن ہُند کشیرِ سُلی
واتُن ثأبت سپدان ۔ </p>

<p>
   مصنف سُند ےِ لےکُھن زِ حنفی مرزا حےدرن لأج شافعی مسلکس
تِ نور بخشےِ علاؤ بےترِ صوفی سِلسلن پیٹھ کانہ پابندی چُھنٔ کُنِ پأٹھی
تِ ثأبت سپدان ۔ سہروردی بُزرگ شےخ حمزہ أسی شمس الدےن عراقی سٔندی
ہم زمانِ تٔ مرزا حےدر سٔندِ اقتدارٔ وِزِ أسی بقےد حےات ، مگر حےدرن
چھنٔ تہنز کانہ بدگوئی کٔرمٔژ تٔ نِ أسِکھ تم ملک بدر کٔری مٔتی ۔ اتھ برعکس
چُھ مصنف ونان زِ غازی چک اگر شےعِ اوس مگر تٔمی سٔندِ وقتٔکی گڑبڑ 
 </p>

<p>0							6(207)</p>

<p>أسی نٔ مزہبی ۔ ےپأری چُھ ےِ تِ وننٔ آمُت زِ غازی چکن کۆڈ شےخ حمزہ مخدوم
شہرٔ منزٔ تٔ سُ رُود بیرؤ غازی چکنس مرنس تام ۔ غأزی چکنِ " درےا دلی "
چِھ زٔ ہم عصر مورخ راوی ، مگر افسوس تم أسی پانٔ تِ شےعِ ۔ اکھ اوس
حےدر ملک ژوڈرُ تٔ بےاکھ " بہارستان شاہی " ےُک نامعلوم مُصنف ) ےێمی سُند
شےعِ آسُن مُحب الحسن چُھ پانٔ تسلیم کران )</p>

<p>
   قاضی حبےب ( سُنی ) زخمی کرنس پیٹھ ےُوسُف آئےندارس
قتلُک سزا دےُن چُھنٔ بظأہر اکھ صٔحی فأصلٔ اوسمُت ۔ مُلا فےروز گنائی تٔ
مُلا ےُوسُف الماس چِھ پتٔ ےُتھ فأصلٔ دِنس پیٹھ حسےن چک سٔندس 
دورسٔے منز قتٔل کرنٔ ےوان ۔ فأصِل مصنف چُھ لیکھان زِ اتھ دۆےمس
قتلس پیٹھ ( ےُس صرف شافعی مسلک موجُوب صٔحی چُھ ) سپُد شےعی ، حنفی
تٔ شافعی عألمن اتفاق ۔ ےِ کتھ چھنٔ ہٹِ وسنٔ لاےق ۔ اندازن چُھ ےِ اکھ
سےأسی قدم اوسمُت تٔ حنفی عُلمائ آسن اتھ تسلیم کرنس پیٹھ مجبُور کرنٔ
آمٔتی ۔ اما پۆز ےِ کتھ چھێ مانٔنی زِ محب الحسن چُھ ےعقوب چکس قاضی موسیٰ
شہید کرنس پیٹھ نکتِ چینی کراں ۔ سُنی شےعِ تضاد چُھ وارےاہ حدس
تام کشیرِ منز مۄغلن ہنز کامےأنی آسان بناوان مگر ےُتُے نٔ کےنہ ۔ مرزا حےدر
مارنس تٔ قرابہادر خانٔنی اکبرس ماتحت مُلازمت کرنس تِ چُھ کشیر زےننس
سٔتی واٹھ ۔ مۄغلن ما آسِ ہا باسےومُت زِ چکو کھێےِ تمن کشیر تٔ اؤ باپتھ
ہےۆت تمو چکن بدلٔ تٔ ےُوسُف شاہ چک تٔ ےعقوب چک بنأوکھ غرےب الوطن ۔ 
 </p>

<p>0							7(208)</p>

<p>  مُصنف چُھ لےکھان زِ کأشرین ہُند ےُس وفد اکبرس آگرہ سمکھٔنِ
گو ، تتھ اوس شےخ ےعقوب صرفی سربرأہی کران تِ بابا داود خاکی ژۆل مُلتان
کُن ۔ عام خےال چُھ زِ ےِم دۄشوے صوفی بُزرگ سمٔکھی اکبر بادشاہس تٔ تمِ پتٔ گو
بابا داود خاکی مُلتان ۔ </p>

<p>
   کتاب پران پران چِھ صرف دۄن بابن منز حیس ڈلان ۔ تِم گےِ چک
شأہی پیٹھ باب ۔ ےمن منز چِھ تیتی کردار ، تٔ تِمو منزٔ پریتھ کانہ تیتِ لٹِ بُتھی
بدلاوان ، زِ پےی چُنٔ لگان کُس کمِ ساتٔ تٔ کمِ ساتٔ تٔ کمِ طرفٔ اوس ۔ امِ علاؤ
چُھ مُصنف تِ أکی سٔے نفرس وارےاہ ناو دوان ۔ مثالے ےوسف چک ، ےوسُف
شاہ ، ےوسُف خان ۔ اگر تٔمی ےِ باب لیکھنس پیٹھ ہنا زےادٔ محنت کٔرمٔژ آسِ ہا
تٔ پریتھ سُنی ، شےعِ ، سےّد تٔ کأشرِ قبیلُک ٹھکانٔ ( عارضی صحی ) تٔ شجرہ نسب
دےُمُت آسِ ہا ، ےِ روداد کاڈین ترنس لگِ ہا کم وقٔت ۔ </p>

<p>
   فےروز تغلُق تٔ شہاب الدےن شہمےری ےس منز جنگ تٔ تمِ پتٔ دۄن
درین منز اتفاقٔچ ذکر کران چھنٔ مُصنفن ےێمِ کتھِ ہنزِ باوتھ کٔرمٔژ زِ کےنژو
تأریخی ماخزو مطأبق سپدے مےر سےّد علی ہمدانی امِ مِلٔ ژارٔ کی آلِ کار ۔ اگر ےِ سورے
افسانے تِ آسِ ، تێلِ کونٔ لیکھو سورُے افسانٔ ۔ </p>

<p>
   کوٹِ رانِ ہندِس مرنس پیٹھ چھ فأضل مُصنف زونراجنِ ریوائژ پیٹھ لیکھان
زِ سۄ گٔےِ ێےمِ عالمٔ زندانس منز مگر ےِ چھنٔ لیکھان زِ کےنہ ماخز چِھ ہاوان 
زِ تمِ کٔر خۄدکشی ۔ 
 </p>

<p>0							8(209)</p>

<p>   مُصنف چُھ لل دێدِ ژۄدأہمِ ۂتی لچ ےوگنی مانان ۔ مگر کانہ تِ ہم زمانِ
توأریخی ےا دستاوےزی ثبُوت چُھنٔ امِ کِس حقس منز پےش کرنٔ آمُت ۔ حتاکِ
زونراج ، ےُس شےخ نور الدےن نِس جنازس منز بڈشاہ سٔنز شمولےت بےان کران
چُھ ، چُھنٔ لل دێدِ ہُند ناو تِ ہیوان ۔ </p>

<p>
   مُحب الحسن چُھ سٹاےنُن ےِ لےکھُن زِ " دیدٔ مر " اوس شێی مِس
تٔ سٔتی مس کٔدلس درمےان واقع غلط مأنتھ ونان زِ ےِ جاے أس سٔتی مِ کٔدلٔ
بۄن پہن آباد ۔ ےمن دۄن لکھارین ہنزن ےمن کتابن ہنِدس شاےع سپدنس
درمےان ےم ؤری گُزرے ےِ ، تمن منز ہُرےےِ شہرس کم از کم ترێ کٔدٔل تٔ نمبر شُمار
بدلیو ۔ شاےد چِھ دۄشوَے پننِ پننِ زمانٔ موجُوب پۆزُے لیکھان ۔ بێےِ أکس
کتھِ پیٹھ تِ چُھ شک گژھان ۔ کےا حُسےن شاہ چکس اوسا پٔزی پأٹھی أسس
سرطان ( کےنسر ) اگاد گومُت ۔ تمِ زمانٔ اوسا سرطان ہشِ بیمارِ ہُند کأنسِ
پے ؟ ابتِ السر ہیکو آرامٔ سان لێکھِتی ۔ </p>

<p>
   مُصنف چُھ لیکھان زِ مرزا حےدرُن ،  مےردانےال ( فرزند شمس
الدےن عراقی ) قتل کرُن أس اکھ بٔڈ غلطی ۔ خبر غلطی چھا Great آسان 
بُدوے تتِ آسِ ، مصنف چُھنٔ امِ استدِلالٔ کس حقس منز کانہ تِ شہادت
پےش کران ۔ امِ علاؤ چُھ محمد بن قاسم خلےفِ سلےمان سٔندِ حکمٔ دمشق
 </p>

<p>0							9(210)</p>

<p>واپس گژھنس سٔتی لفظ ( خۄش قسمتی سٔتی )
لےکھان ۔ أکس مورخ سٔندِ خأطرٔ چُھنٔ ےِ کےنہ مطلب تھاوان ۔ </p>

<p>
   نشاندہی کرنٔکِ اعتبارٔ چھێ کُنِ کُنِ خأمےِ روزمٔژ ۔ مثالے
ہس چُھکھ لےۆکھمُت ێےلِ
زن سُ ےُورپی اوس تٔ تبتس پیٹھ أسٔن کأم کٔرمٔژ ۔ </p>

<p>
   باسان چُھ زِ مُصنفن چھێ کےنہ کتھٔ روارٔوی کِنی لێچھمٔژ تٔ تِمن
سٔتی اتفاق کرُن چُھ محال ۔ مثلن " صُوفےو پھہلوو فرارُک فلسفٔ ۔ "
   " رێش أسی صاحب ثقافت ۔"
   " حبِ خوتُونِ ہُند گۄڈنےُک رُون اوس شرأبی بےترِ ۔ " 
" درٔہ بانہال چُھ وندس گُرین تٔ گاڈین ۂندِ خأطرٔ بند روزان ۔ "</p>

<p>
   ےِمو علاؤ چھکھ اشاراتن منز ۔ " دستور اُلسالکےن " شخ ےعقوب
صرفی صأبس کُن منسوب کٔرمٔژ ، بێلِ زن کتابِ ہِندِس متنس منز چھێ
ےِ کتھ نٔنی پأٹھی لےکھِتھ زِ ےِ کتاب چھێ بابا داؤد خاکی ےن لےچھمٔژ ۔</p>

<p>
   شےخ صرفی تٔ بابا داؤد خاکی ےِنی ولدےت چھێ أکی سٔے صفس
پیٹھ شےخ حسن گنائی ہاونٔ آمٔژ ۔ اما پۆز ےِ چُھنٔ لےکھنٔ آمُت زِ امِ ناؤکی
أسی زٔ بےۆن شخٔص ۔ ےِتھٔ پأٹھی چُھ شےخ تٔ بابا سخ بأے آسنُک گُمان
گژھان ۔ بعضے چھ بابا داؤد خاکی صأبس بابا داؤد گنائی لےکھان تٔ شےخ
حمزہس حمزٔ مخدُوم لےکھان ۔ ےتھے پأٹھی چُھ قرنِ کِس اوےس قرنی ےس
خواجِ اوےس ےِمنی لےکھان ۔ ناؤ پھےرٔ سٔتی چُھ بعضے مغالطُک خطرٔ وزان ۔
 </p>

<p>							010(241)</p>

<p>                            0رشید تاثیر
            30تارےخ جنگ آزادی کشمیر</p>

<p>   اخبار " البرق " سرینگرٔ کی سابق اےڈےٹر منشی نصیر الدینن چُھ دۄن 
ہتن شونزٔہن صفن پیٹھ مشتمل پننین ےاداشتن ہُند اکھ کتابچِ قلمبند
کۆرمُت ، ےُس کشمےر بُک ڈِپو حبِ کدل سرےنگر کِ اہتمامٔ 1971ئ ےس منز
شاےع چُھ آمُت کرنٔ تٔ مۄل چُھ اتھ پانژھ رۄپےِ ۔</p>

<p>
   اتھ کتابِ اندر چھێ مُصنفن پننِ زِندگی ہُند مۄخصر حال بےان
کٔرِتھ پننِس ماسؤی مولوی عبداللّہ لکیلس اکِ جنگلی گامُک بسکین در
مأنِتھ ، تس تٔ پننِس مألی سٔندِ پنجابس سٔتی تجارتی تولُقاتن تٔ تتِ
عألمن فأصلن ۂنزن مجلسن اندر وأتتھ تمن سٔتی زان پہچان تٔ سٔتی
روزنٔ کین واقہن ہُند سرسری تزکرٔ کٔرِتھ لۄکچارس اندر پننِس گامٔ کس لٔسی
چوکےدارٔ سٔنز باوتھ کٔرمٔژ ، ےس چُوکی در وردی تٔ کرہُن باڈر وول
دستار کلس پیٹھ وُچھِتھ لُکھ خوفزدٔ أسی سپدان ۔ امےُک وجِ بےان
کران چُھ منشی نصیر الدےن لےکھان زِ گامس اندر ےتھے محکمے مالُک
پٹوأری ، گردارور ، نأےب تحصیلدار ، تحصیلدار ، وزےر وزارت ، منصرِم
( انتظأمی ) مہتمم بندوبست ، فارسٹر ، رےنجر ، حدبٔندی افسر ےا بێےِ
 </p>

<p>0							11(242)</p>

<p>کانہ تِ سرکأری عہدہ دار واتان اوس ، ےِ لٔسی چُوکی در اوس نٔ فقط چُولٔ حسابٔ
نقدی رسوم وُگرأوِتھ سرکأری ملأزمن ۂند سامانٔ تُلنٔچِ بےکارِ ، کھینٔ
چنٔ باپت تۆمُل ، گیو ، تیل ، مسالٔ ، زےُن تٔ کۄکرن ہنزِ فراہمی مۄکھٔ
گامٔ والین حُکُم دوان ، بلکِ اوس تِمن افسرن ہندِس بیہنٔ ٹھکانس
( ہیڈ کواٹر ) پیٹھ حأضر سپدنُک فرمان تِ دِوان ۔ تٔمی سٔندِس تتھ حُکمس
أسی گامٔ وألی زن تٔ خداےِ سند فرمان زأنِتھ ژھۄپٔ دم کٔرِتھ قبُول کران ۔
ےتھے پأٹھی ےێلِ تِ زانہ ہندُستأنی وائسراے ، کمانڈر انچےف ےا مہراجس
شکار کرنٔ خأطرٔ ےُن اوس آسان ، لسٔی چُوکی در اوس گامٔ والین ہکی دی دی
بیگار ہنز ناخۄشگوار شێچھ تِ واتٔ ناوان ۔ ےتھین موقن پیٹھ أسی
بیگارِ ننٔ آمٔژ نفری منز درجن واد لُکھ وێہ لدسر پھن ، پادر سٔہن تٔ ہاپتن
ہُند شکار بنان ۔ اوے کِنی أسی لسٔی چُوکی در سٔندِ وطیرٔ ، غریب
بێ بس ، سێدین سادن گأمی لُکن ہُند تس وُچھی تھٔے خوفزدٔ سپُدن
اکھ قۄدرٔتی کتھ ۔ منشی نصیر الدےنن ےۆدوے 1931ئ برۄنہ رےاستی
لُکن پیٹھ روا تھاونٔ آمتین ظُلمٔ سِتمن ہنزٔ مثالٔ پننسٔے گامس تام
مۆحدُود چھێ تھاوِ مٔژ ، اما ےِ کتھ چھێ پننِ جاےِ ثیقٔ زِ جموں و کشمےر
رےاستس منز أسی دعام طور تٔ وادی اندر خاص طور امِ کھۄتٔ تِ بدترین
حالات ۔ </p>

<p>
   گأو کُشی ۂندِس أکس کےسس منز ملوث ہمساےِ رسول شےخس
 </p>

<p>0								12(243)</p>

<p>پیٹھ حکُومتکِ طرفٔ ظُلمٔ ستمُک تٔ گامس اندر خوف وہراس پأدٔ کرنُک
ذکر کران چُھ مصنف ونان زِ ےتھین واقاتن ہُند تصوُر کٔرِتھ اوس سُ
وارےاہس کالس تام تھاونٔ دار آفتاب کول سُند کۄ پتٔ بُتھ وُچھتھ
نێندرِ منز تِ وۄٹٔ کڈان ۔ حالانکِ سُ چُھ تمن دۄہن نٔوی مِ جمأژ ہُند
طألب علم اوسمُت ۔ اتھ وأنسِ اندر اوس نٔ تس ےِ مولُوم زِ رےاستس
اندر چھێ گأو کُشی قونُونی طور جُرم چاروأے ( گُپن ) ذبح کرنٔ مۄکھٔ
أسی انسان اتھ جُرمس منز پھہ ےوان دِنٔ ےا اوسُک عُمر فأدُک سزا
مےالان ۔ اتھ کتابِ اندر چُھ مسلمانن ہنزِ تألیمی پسماندٔگی تٔ رےاستی
حکومت کین تمام محکمن تٔ ادارن پیٹھ ہێندین ۂند تسلُطُک تزکرٔ
تفصیلٔ سان درٔج ۔ اما امِ باوجُود اوس نٔ ہندو مسلم روادأری اندر کانہ
تِ پین ۔ حالانِ کأشرین بٹٔ گرن اندر أسی پریتھ قٔسمچِ کامِ کرنٔ خأطرٔ
تٔ نۄشِ کورِ وأرِو  ےا مالِنی گرن اندر واتناونٔ باپتھ کأشِری مسلمانٔے
قأبل اعتماد ماننٔ ےوان ۔ </p>

<p>
   رےاستی جأگیر دارانٔ سماجس منز أکس جأگیردارٔ سُند رۄتبِ
تٔ منصب کےا اوس ، تمےُک نقشِ چُھ منشی نصیر الدےن پےش کٔرِتھ ونان
زِ جأگےردار اوس پننِ علاقُک جج ، اےڈ منسٹرےٹر ، پُلسِ افسر ، حتاکِ
جأگیر کین حدُودن اندر روزن واجنین نۄشن کورین پیٹھ دسترس
تھاونُک پُورٔ حق تھاون وول تِ آسان ۔ بعضے اوس کانہ شرأنی جأگردار
 </p>

<p>0							13(244)</p>

<p>کھاندرٔ کس موقس پیٹھ مہرنِ پننِ محفلِ ہنز زینت بناونٔ باپتھ
شرم و حےِ ۂکی سأری ضأبطِ بالاے طاق تھٔوِتھ پنُن جأگِرادأری
کنِ ٹھرِ ورأے استےمال کران ۔ ےِ اوس سُ دور ےێلِ کشیرِ اندر پریس
تٔ پلےٹ فارمُک کانہ نےب نشانے اوس نٔ تٔ ێےمِ وِزِ خواجِ عبدالصمد
ککرُو تٔ منشی سراج الدین ےا تہندِ درجِکی ہوی تعلےم ےافتٔ کُنِ تعلیمی
ادارٔ کین سالانٔ جلسن اندر تقریر أسی کران ، تم أسی تمِ وِزِ مُلکٔ کس
حُکمران سٔندین احسانن ۂندی قصیدٔ پران ۔ منشی نصیر الدین چُھ ےِمن
تعلےم ےافتٔ صاحبن ہندس تتھ طریق کارس تہنزٔ مجبُوری تٔ بے بسی
تصوُر کران تٔ امِ کِس جوازس منز چُھ سُ برۄنہکُن پٔکِتھ لےکھان
زِ ےۆدوے کانژھا ہیمتھ تٔ جُورتھ کٔرِتھ جأگردارانٔ نظامٔ چن
زےادِ تےن منز شکاےت مُلکِ کس اعلا افسرس ےانے واےسراےس نش
تحریری طور سوزِ ہے ، سُ اوس سکاےت کرن وألی سُند شکاےتی تحرےر نامِ
کانہ کاروأےی تٔ چارٔ جُوئی کرنٔ ورأے مہراجس نش سوزان ےمےُک
لأزمی نتیجِ مہراجِ سنز ناراضگی علاؤ ظُلمٔ جبرٔ ورأے بێےِ کہیں
اوس نٔ نےران ۔ زےر بحث کتابِ اندر چھ مُصنف رےزےڈنسی ۂندِ قأےم
سپدن کین وجُودہاتن تٔ والی مُلکِ سٔندِس بجٹس پیٹھ اکھ سرسری
تٔ نا مکمل جأےزٔ پےش کٔرِتھ جأگردارانٔ نظام چن پرانین عوام کُش
پالسےن ہنز وبارٔ سام ہیتھ أکس نٔوِس سونچس پنُن موضوع سخن
 </p>

<p>0							14(245)</p>

<p>بناوان ۔ اتھ کتابِ اندر چھێ دھرم ارتھ ، سُودخوری ، وڈدأری ، محکمِ
شکار گاہ تٔ والی ملک ہوین موضوعن پیٹھ تمِ دورٔکی حالاتھ تفصیلٔ
سان پےش کرنٔچ کُوشش تِ آمٔژ کرنٔ ۔ ےم واقات قلمبند کرنٔ پتٔ
کمِ طریقِ چِھ منشی نصیر الدےنن پنٔنی " خفےِ جزبات " ظأہر کرنٔ باپتھ
واتأوی مٔتی ، تمن ۂنز وضاحت چھێ الٔ پلٔ دہن صفن پیٹھ کرنٔ
آمٔژ ، ےۄسٔ پٔزی کِنی تسٔنزِ سوانح عمری ہُند اکھ حصِ چُھ ۔ تسُند
دعوا چُھ زِ عام لُکن اندر بےدأری ہُند احساس پأدٔ کرنٔ خأطرٔ کۆر
تٔمی غلام بنی گِلکار محمد ےحےیٰ رفےقی ، محمد رجب تٔ مولوی عبداللّہ وکیل
سٔندِ اشتراکٔ تٔ حماےتٔ گۄڈنےُک ریڈنگ رُوم فتح کٔدٔ قأےم ۔ اما تسٔنز
سۄ سکیم سپزٔ نٔ کُنِ رنگٔ تِ کار گر ثأبت ۔ أخر کار لٔگی تم شےخ محمد عبداللّہ ہس
ژھانڈنِ ، ےس سٔتی تمن تٔسندِ لاہورس اندر تعلیم حأصل کرنٔ کس
سلسلس منز قےام کرنس دوران تسندین کےنژھن قأدےأنی دوستن
ہندی دٔسی تٔمی سُند تعارف اوس سپُدمُت ۔ منشی نصےر الینن اوس
لاہور سٔے اندر شےخ محمد عبداللّہ اسُن جأےزٔ ہیتھ ےێمِ کتھِ ہُنا اندازٔ
لگوومُت زِ سُ ہێکِ شےخ صأبسٔے پننِ مشنٔ کِ تکمیلٔ خأطرٔ استےمال
کرٔتِھ ۔ کےنہ کال گٔژھتھ ےێلِ شےخ محمد عبداللّہ لاہورٔ پیٹھٔ کشیرِ
واپس آو ۔ منشی جےن کر تس مسلمانن ۂندِ قےادتٔچ پےش کش ۔ اما
بقول مصنف ، شےج صأب سپُد ےِ بُوزِتھ خائف تٔ مُسلمانن ۂنز 
 </p>

<p>0							15(246)</p>

<p>قےادت کرنٔ باپتھ سپُد نٔ امِ وِزِ آمادٔ ۔ أخر بنوو شےخ محمد عبداللّہ
تسٔندی ماسترٔی بأے عبدالرحیمن ، ےُس لکھنو ےونےورسٹی پیٹھٔ ایم ، اے ،
ایل ، ایل ، بی ڈگری ہیتھ واپس اوس آمُت ، امِ کامِ خأطرٔ پنُن ہمنوا ےمن
واقتن ۂندِ مُطالٔ پتٔ چُھ ےۆہے اندازٔ سپدان زِ رےاستُک گۄڈنےُک باشعُور
تٔ سےأسی منزاج تھاون وول نوجوان چُھ منشی نصیر الدینٔے اوسمُت ۔
ےێلِ زن دۆےمِ پاسٔ رےاستی سےأسی تحریکِ اندر دُور دُور تام تسُند نےبٔے
چُھنٔ مےلان تٔ تسُند امِ دعویٰ کرنٔچ خۄد ساختگی چھێ نٔنی تٔ
انتہأےی اہم ۔ اتھ کتابٔ اندر چُھ " جۆمس منز تحریک آزأدی " عنوانٔ جۆمی
صوبٔ کین مسلمانن ہُند تزکرٔ تِ کرنٔ آمُت ۔ حالانکِ ےتھ تحریکِ کُن منشی
جےن اشارٔ چُھ کۆرمُت ۔ سۄ أس دراصٔل قرآن شریف کِ توہینٔچ تحریک ۔
مصنفن چُھ ےِ دعویٰ تِ کۆرمُت زِ ےُس گۄڈنےُک تقریر شےخ محمد
عبداللّہ وکیل " ےُس عقیدٔ لحاظِ میرزأے اوس " ےژھان زِ ےێتِکی
مسلمان گٔژھی پانٔ وأنی  متحد سپدٔنی ۔ تعجُب چُھ ێےمِ کتھِ ہُند زِ ےژھ
نےک کامِ خأطرٔ چُھنٔ سُ سےدِ سےود برونہ کُن ےوان ۔ بٔلکِ چُھ
سُ ہمےشِ کراےِ پیٹھ کین لُکن ۂندِس تلاشس منز نظرِ گژھان ۔
توے چھنٔ کشیرِ ہنزٔ تحریک آزأدی سٔتی دلچسپی تھاون والین
لُکن تسٔنزٔ ےژٔھ غأر حقیقی کتھٔ آسأنی سان ہٹِ وسان ۔ حالانکِ 
 </p>

<p>0							16(247)</p>

<p>پزر چُھ ےِ زِ مولوی عبداللّہ وکیل ، ےێمی پۆتُس بہأئی ، مزہب اختےار
کۆر تٔ أتھی مسلکس پیٹھ کۆرُن وفات تِ ۔ سُ ےۆتانی قأدےأنی مسلمان
اوس ، مسلمانن ہِندِس اتحاد کس ماملس منز اوس سیٹھۂے کم سنجیدٔ تٔ
سےأسی بےدأری پأدٔ کرنس منز اوس اتھ برعکس سنجیدٔ تِ تٔ ژٔر
کأم تِ اوس کران ۔ تسُند ےِ تصوُر دےُن زِ باقٔے مسلمان بزرگ تٔ زعما
کےا أسی تحریک آزأدی ہِندِس ماملس منز بێ حیس لبنٔ ےوان ، چھێ
تمن نیسبت زےادتی ۔ اگر ےِ بلفرض تسلیم تِ کرو ، تێلِ کِتھٔ پأٹھی ہێکِ ہے
بقول منشی نصیر الدےن ےِ ممکن بٔنِتھ زِ وادی ہِندی مسلمان کےا أسی
اعتقادو کِنی ترین درین اندر تقسیم ، ےمن منز مےر واعظ مولوی محمد ےوسف شاہ
سٔنز جماتھ سارِؤے کھۄتٔ بڈ أس ، مولوی احمد اللّہ ہمدأنی ےس
سٔتی أسی تمام اہل اعتقاد وابستٔ تٔ شےعن ۂنزِ جمأژ ہُند سربراہ
اوس سےّد حسےن شاہ جلالی ۔ حالانکِ ےمن تریشؤنی جمأژن اندر اوس نٔ
پانٔ مولوی عبداللّہ وکیل کُنِ شُمارٔ قطارس منزٔے ۔ مۄخصر کتھ چھێ
ےِ زِ ےِ کتاب پٔرِتھ چُھ گُمان سپدان  زِ وادی اندر دےُت میرزا ےِ ؤے
عألمن تھۆد وۄتھنُک احساس ، عام لُکن بےدار سدنٔچ ژےنِ ون
تٔ شےخ محمد عبداللّہ ہس ہوس لیڈرس قےادت رٔٹنچ ترغیب ، ےُس
بلکُل بے بُنےاد تٔ اپُز چُھ ۔ تِ کےازِ دُنےۂچ کانہ تحریک چُھنٔ تتھ وقتس
تام کامےاب سپدان ، ےۆتانی نٔ تمِ تحریکِ ۂندی بُنےأدی اثرات عام 
 </p>

<p>0							17(248)</p>

<p>لُکن ۂندین دِلن اندر سنے مٔتی آسن ۔</p>

<p>
   ےتھ کتھِ منز چھنٔ شک کرنٔچ گُنجأےش زِ میرزاےو ےێتِ کأشرین
ہندِس حُبِ وطنٔکس جزبس اندر دریر پأدٔ کرنٔ خأطرٔ پننِس ابتدأےی
دورس منز جان کأم انجام دِژ ، تتِ اوس تہُند زےادٔ زور میرزأےےت عام
کرنس تٔ میرزاےن ہندِس تےدادس اندر اضافِ کرنس منز تٔ ےِ کتھ أس
کشیرِ ہندیو ذہےن تٔ باشعُور مُسلمانو گۄڈنیتھٔے ژرژٔ مٔژ ۔ چناچِ کۆر مُسلمانو
شےخ محمد عبداللّہ سُند میرزاےن سٔتی قریبی تعلقات آسنس پیٹھ
تس سٔتی پننِ ناراضگی ہُند اظہار  تِ ، ێےمِ کِس نتیجس منز أکس
اہم موقس پیٹھ شےخ صأبس میرزاےن سٔتی تعلقات ختم کرنُک
عوأمی سطحس پیٹھ اعلان تِ پیو کُرن ۔ </p>

<p>
   اتھ کتابِ اندر چُھ شےخ محمد عبداللّہ سُند سرکأری مُلازمتٔ
نش استیفٔ دےُن ، عوأمی مُطالبات ، 13 جُلے ہُند واقٔ تٔ گرفتأرےن
ۂندِ تزکرٔ علاؤ لاہورس اندر قأےم کرنٔ آمٔژ کشمےر کمیٹی سٔتی پھێکِس
سٔتی پھےۆک رلأوِتھ قادےأنی امام جمات میرزا بشےر احمد دین محمُود
احمد سُن ذکر تِ کرنٔ آمُت ۔ لےکن سُ کتھ پأٹھی آو پتٔ امِ کشمےر کمیٹی
ہندِ صدارتٔ نشِ الگ کرنٔ ، تمےُک چُھنٔ تزکرے کرنٔ آمُت ۔ البتِ چُھ
مجلسِ احرارٔ کین مُجاہدانٔ کارنامن پیٹھ حرف گیری کٔرِتھ ےِ وننٔچ کُوشش
آمٔژ کرنٔ زِ احرار پارٹی ہندیو کےژو صاحبو کٔری کشمےر حکُومتس نِش
 </p>

<p>0							18(249)</p>

<p>بٔڈی بٔڈی وصُول ۔ منشی نصیر الدینس پزہے اتھ موقس پیٹھ ےُتھ ہےُو
الزام ظأہر کرنٔ کس ثبُوتس منز ےِ ہن تِ ونٔنی زِ احرار پارٹی ہنِدس
کس کس شخصس آو کشمیر حکومتکِ طرفٔ کتِ ، کرتٔ کوتاہ رقم ماوضٔ
رٔنگی ادا کرنٔ ۔ اکھ جماتھ ےێمِ کیو لیڈرو کأشرین ہِندس حماےتس منز تٔ تہنز
سےأسی بےداری مۄکھٔ تھیکٔنی لاےق قۄربأنی دِژٔ تٔ قأد خانٔ چِ سختےِ تِ
برداشت کرِ ، سۄ جماتھ بدنام کرنُک ۔ پوشِ گۆند تِ چُھ منشی جےن
پننس ہنگس پیٹھ سجوومُت ۔ </p>

<p>
   اتھ کتابِ منز چُھ " غدأری ہُند اکھ واقٔ " عنوانٔ أکس
بے روزگار مسلم گرےجوےٹس متلق ےِ عبرت انگےز واقٔ درٔج ۔ </p>

<p>
     " تتھ دورس اندر سپٔز محکمے مالس متلق اکِ تفصیلی
   ےاداشتٔچ ضۆرُوتھ محسُوس ۔ مشےرمال سٔندی پرسنل
   اسٹنٹ ملک شےر محمد خانن کۆر ےِمن ضۆرُوی مواد
   فراہم تٔ بہن صفن پیٹھ مشتمل اکھ ےاداشت آو تےار
   کرنٔ ، ےُس شےخ صأبنس میرزٔ باغ رہاےش گاہس
   پیٹھ أکس مُسلمان گرےجوےٹس امچِ ترێ کاپی ٹاےپ
   کرنٔ باپت دِنٔ آو ۔ تٔمی گرےجوےٹن کرِ ترےےو کاپی ےو بدلٔ
   اتھ ژور کاپےِ ٹاےپ تٔ اکھ کاپی تھٔؤن پانس نِش ۔ 
   کےنہ دۄہ گُزرِتھ ےێلِ شےخ محمد عبداللّہ ٹھاکُر کرتار    
 </p>

<p>0							19(250)
  
   سنگھس سمکٔھنِ گو ، تٔمی دےُت تتِ برسبیل تدکرٔ شےخ
   صأبس تمِ تحرےری ےاداشتُک حوالٔ تٔ پننِ جوسُوسی
   ۂندِ قأبلےتُک ثبُوت کۆرُن پےش ۔ ےِ اوس اکھ خُفےِ دستاوےز
   ێےمےُک پے أکی بٔڈی رُکنن حکومتس نِش واتٔ نوو ۔ شےخ
   صأبن اۆن امِ پتٔ سُ گرےجوےٹ ناد دِتھ تٔ تمِ مسودٔچ
   فالتو کاپی واپس دِنُک اصرار کۆرنس ۔ سُ نوجوان سپُد
   تورٔ انکأری تٔ شےخ صأب وولےوو تسنزِ اتھ ہٹ درمی
   پیٹھ تٔ تمی دمٔ ونٔ نووُن سُ گرےجوےٹ ٹےلےفونس پیٹھ
   پننِس مألس زے زےر بحث ٹاےپ شُدہ کاغز سوز تٔ کأنسِ
   اتھِ ےور فورن ۔ ےتھٔ پأٹھی وأژ تس گرےجوےٹ سٔندِ اتھٔ
   ٹاےپ کرنٔ آمٔژ سۄ کاپی دُہن منٹن اندر اسِ نِش ۔ اسِ
   کۆر پتٔ سُ گرےجوےٹ تنظیمِ نشِ الگ ۔ مگر سُ آو پتٔ صرف
   بی ، اے پاس أسی تھٔے کالجس منز لیکچرر مقرر کرنٔ ۔"</p>

<p>
   امِ واقٔ تلٔ چُھ ثأبت سپدان زِ سانِ قومی تحریکِ اندر أسی
ابتدأےی دورس منز تِتھی لُکھ تِ شأمل ، ےمٔ تحریکِ ہندس پردس اندر رُوزِتھ
پننین ذأتی مفادن ہند باپتھ کےنہ تِ کرنٔ خأطرٔ تےار أسی ۔ تٔ ےِ گرےجوےٹ
اوس ...........
        ================================================</p>

<p></p>

<p>
EOF?</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>